\chapter{Le \emph{Journal Officiel} : la parole, la main, la vue et le droit}

\enquote{Pas de question sans document. [La question de l'historien] n'est pas une question nue; c'est une question armée, qui porte avec elle une idée des sources documentaires et des procédures de recherches possibles}. \footcite[][80]{prost}. Ainsi, Antoine Prost, à partir des propositions de Robin G. Collingwood sur les questions historiques, expose l'idée d'une solidarité entre une question de recherche, les documents et les procédures de leur traitement. La question de l'historien, tout d'abord, est \enquote{armée} : cela signifie qu'elle ne vient pas seule pour satisfaire, avec désintéressement, une curiosité passagère; elle prend appui sur l'actualité de l'historien, de ce qui fait qu'elle puisse être pertinente socialement et scientifiquement. \enquote{Armée} : cela veut dire également que l'historien a déjà une idée des sources documentaires sur lesquelles travailler. Le chemin de la connaissance du passé, qui s'ouvre avec une question de recherche, est motivé par un \emph{reenactement}, une réactivation du passé depuis le présent. Par là, il s'agit d'être à l'écoute des \enquote{palpitations du temps} présent -- pour reprendre ce mot de l'historien de l'art Eugeni d'Ors \footcite[][]{ors} -- et de réinterroger l'actualité à travers des documents à explorer. \enquote{Il n'y a d'histoire que de choses pensées au présent par l'historien}\footcite[][p.166]{prost} : selon l'approche collingwoodienne -- qui n'est d'ailleurs pas sans rappeler la position de Walter Benjamin sur l'histoire comme \enquote{objet d’une construction dont le lieu n’est pas le temps homogène et vide, mais qui forme celui qui est plein de temps actuel} \footcite[][]{benjamin} -- la pratique historienne est une dialectique entre passé et présent. Les documents, alors, ne sont pas \enquote{un dépôt mort} mais une \enquote{énergie fossile} qui reffectue une pensée\footcite[][]{libera} et viennent renouveler un questionnaire. Les prétentions historiennes collingwoodiennes semblent alors aller au-delà d'une satisfaction strictement érudite -- ou du moins sans volitions éthiques -- pour atteindre la nécessité de réévaluer le passé avec des considérations toutes pragmatistes, c'est-à-dire valuatives\footcite[][]{dewey}. Si l'historien est lui-même un sujet situé historiquement et socialement, il est également saisi dans des configurations techniques qui peuvent changer ses procédures de recherche -- la numérisation de sources historiques et leur mise à disposition sur le Web étant un exemple assez criant. Le milieu de l'historien a donc lui-même une historicité; sociale, technique, psychique --  car \enquote{il n'y a pas d'histoire sans préjugés} selon les mots de Francis H. Bradley, rapportés par Antoine Prost\footcite[][p. 96]{prost}.

À l’heure où la question de la dette occupe le centre des débats publics, il est pertinent de réactiver une pensée historique pour éclairer les inquiétudes du présent. L’analyse des débats parlementaires d’autres périodes de crise, saisis à travers le \emph{Journal officiel} et des instruments de repérage comme les tables nominatives, offre une occasion de réfléchir à la qualité des échanges démocratiques et aux formes de polarisation politique qui traversent nos institutions. Ainsi, les controverses actuelles sur \enquote{l’ensauvagement} du débat parlementaire\footcite[][]{ensauvagement}, ou encore sur la \enquote{polarisation}\footcite[][]{polarisation} politique française dans un cadre international sous tension, ne se comprennent pleinement que replacées dans une histoire longue des pratiques délibératives et des dynamiques institutionnelles. Le \emph{Journal officiel}, qui restitue l'activité parlementaire, accompagne donc la question de la polarisation politique. Ce travail engage à une double exigence : d’une part, saisir la singularité des crises d’hier -- comme celles économiques de 1931 -- dans leurs propres rationalités politiques et sociales ; d’autre part, réfléchir aux continuités et ruptures qui relient ces débats à notre époque, à travers la médiation des sources et des techniques de recherche actuelles. Le \emph{reenactment} collingwoodien prend ici toute sa portée : relire le passé n’est pas reproduire mécaniquement des faits, mais réactualiser une pensée inscrite dans les documents avec les nouvelles opportunités techniques d'exploration des sources pour nourrir un questionnement critique sur le présent.

Dans cette partie, cette question de la polarisation se fait point de départ pour une investigation sur les procédures techniques d’exploration des sources sérielles. Si la question historienne est aussi un dialogue avec des sources, elle est également médiatisée par les méthodes employées pour les interroger et par les relations qu’elles peuvent tisser entre elles. Il faut donc comprendre \emph{comment} la source est fabriquée, ce qu’elle est capable de restituer ou, au contraire, de rendre absent ; analyser également sa place dans un « énoncé » (Foucault), en interrogeant sa position disciplinaire -- les numéros du \emph{Journal Officiel} sont des archives ou de la documentation ? Qu'est-ce que cette classification peut dire de son rôle ? -- ; et enfin étudier son fonctionnement prosaïque, c’est-à-dire saisir l’écologie documentaire dans laquelle est s'inscrit.

\section{Le \emph{Journal Officiel} du point de vue de la main}

Né dans le sillage de la Révolution française comme un instrument de publicisation des débats parlementaires, destiné à rendre compte des délibérations auprès d’un public nouvellement constitué en corps politique, le \emph{Journal Officiel} s’est progressivement mué en un outil juridique essentiel, dont la publication ne se contente plus d’informer, mais fonde l’existence même des normes. Cette métamorphose, qui s’étend sur plus de deux siècles, illustre le passage d’une logique où la transparence était un idéal politique à une ère où la publication devient un acte performatif, indissociable de la validité des textes législatifs.

\subsubsection{La Révolution française : l’émergence d’une publicité politique (1789–1799)}

Sous l’Ancien Régime, les assemblées délibéraient dans le secret, et leurs décisions, lorsqu’elles étaient diffusées, l’étaient de manière fragmentaire et contrôlée (Lavoinne, 1999). La Révolution française marque une rupture radicale en érigeant la publicité des débats en principe constitutionnel. La Constitution de 1791 proclame ainsi que \emph{« les délibérations du Corps législatif seront publiques, et les procès-verbaux de ses séances seront imprimés »} (Constitution du 3 septembre 1791, Titre III, Chap. II, Sect. III, Art. 7), actant la nécessité de rendre compte au peuple des discussions qui engagent son destin. Cette exigence de transparence se concrétise par la création de deux organes distincts, répondant à des logiques complémentaires mais distinctes : le \emph{Moniteur universel} et le \emph{Bulletin des lois}.

Le \emph{Moniteur universel}, fondé en 1789 par Charles-Joseph Panckoucke, s’impose rapidement comme le premier vecteur de publicisation des débats parlementaires (Coniez, 2010). Son ambition affichée est de retranscrire les discussions de l’Assemblée nationale pour éduquer les citoyens et légitimer les décisions politiques auprès d’une opinion publique en formation. Cependant, malgré sa prétention à l’objectivité, le \emph{Moniteur} reste un organe partiel et partial. Les journalistes, à l’image d’Hugues-Bernard Maret – futur ministre des Affaires étrangères de Napoléon Ier –, résument, interprètent, voire censurent les propos en fonction de leurs affinités politiques ou des consignes du pouvoir (Coniez, 2010). Le compte rendu n’est pas un miroir fidèle des débats, mais une reconstruction orientée, reflétant moins la réalité des échanges que l’image que le pouvoir ou les rédacteurs entendent en donner. Pourtant, malgré ses limites, le \emph{Moniteur} innove en adoptant un style direct qui donne l’illusion d’une retranscription fidèle, posant ainsi les jalons des futurs comptes rendus parlementaires (Coniez, 2010).

Parallèlement, le \emph{Bulletin des lois}, créé en 1793, remplit une fonction radicalement différente. Contrairement au \emph{Moniteur}, qui se concentre sur les débats, le \emph{Bulletin} a pour vocation exclusive de publier les lois et décrets adoptés par les assemblées révolutionnaires (Blum, 2016). Son objectif n’est pas d’informer ou d’éduquer, mais de rendre opposables les textes législatifs en les portant à la connaissance des citoyens et des autorités locales. La publication n’y est plus un simple relais d’information, mais un acte fondateur de la validité juridique : une loi non publiée n’existe pas en droit (Saudrais, 2015). Cette distinction fondamentale entre les deux organes – l’un tourné vers la délibération, l’autre vers la norme – préfigure la dualité fonctionnelle qui caractérisera plus tard le \emph{Journal Officiel}.

Ainsi, dès ses origines, la publicisation des débats et des textes législatifs répond à deux logiques distinctes, voire antagonistes : une logique démocratique, où la transparence vise à éclairer le citoyen et à légitimer le pouvoir par le débat ; et une logique juridique, où la publication conditionne l’effectivité des normes (Lavoinne, 1999). Ces deux dimensions, bien que coexistantes, restent cependant séparées jusqu’au milieu du XIXe siècle.

\subsubsection{Le XIXe siècle : vers une institutionnalisation de la transparence (1800–1869)}

Au cours du XIXe siècle, les régimes successifs – Consulat, Empire, Restauration, Monarchie de Juillet, Seconde République – maintiennent une publicité contrôlée des débats parlementaires, mais deux évolutions majeures se dessinent, qui vont progressivement rapprocher les fonctions de publicisation et de légalisation. D’une part, la professionnalisation des comptes rendus, avec l’avènement de la sténographie, permet une retranscription plus fidèle et systématique des débats (Gardey, 2010). D’autre part, la fusion progressive des organes de publication prépare le terrain à l’émergence d’un support unique, combinant les héritages du \emph{Moniteur} et du \emph{Bulletin des lois}.

Sous le Consulat et l’Empire, le \emph{Moniteur universel} perd son indépendance pour devenir un organe de propagande au service du pouvoir napoléonien (Coniez, 2010). Les comptes rendus y sont épurés, voire censurés, et la transparence n’y est plus un idéal démocratique, mais un instrument de légitimation du régime. Cette période marque un recul temporaire dans la publicisation des débats, mais elle ne remet pas en cause la nécessité structurelle de rendre compte, ne serait-ce que de manière contrôlée, des travaux parlementaires.

La Restauration et la Monarchie de Juillet voient cependant un renouveau de la publicité parlementaire, porté par deux dynamiques complémentaires. D’une part, les progrès techniques, notamment l’avènement de la sténographie, permettent une retranscription plus précise des débats (Prévost, 1848). En 1831, Jean-Baptiste Breton fonde le \emph{Sténographe des Chambres}, première tentative de compte rendu intégral fondé sur une méthode systématique de prise de notes (Coniez, 2010). Bien que cette initiative échoue faute de moyens, elle préfigure la professionnalisation des rédacteurs parlementaires. D’autre part, la montée en puissance des assemblées sous la Monarchie de Juillet conduit à une demande croissante de transparence. En 1848, l’Assemblée nationale intègre les sténographes dans ses services, marquant la naissance d’un corps de fonctionnaires dédiés à la retranscription des débats (Gardey, 2010). Le compte rendu cesse d’être une initiative privée pour devenir un document officiel, garanti par l’État.

Cette institutionnalisation s’accompagne d’une codification stricte des méthodes de rédaction. Les sténographes, désormais soumis à des règles précises, ne se contentent plus de transcrire, mais recomposent les discours pour les adapter aux exigences de la langue écrite et aux attentes d’un lectorat élargi (Prévost, 1848). Comme l’a souligné Hippolyte Prévost, l’un des pionniers de la sténographie parlementaire, leur travail relève moins de la transcription littérale que de la traduction : il s’agit de \emph{« rendre justice à l’orateur »} tout en produisant un texte \emph{« clair, cohérent et conforme aux canons de l’écrit »} (Prévost, 1848, p. 95). Cette approche, qui privilégie la lisibilité à la fidélité absolue, sera reprise et systématisée par les services officiels du \emph{Journal Officiel}.

Parallèlement, le \emph{Bulletin des lois} poursuit sa mission de publication des textes normatifs, mais son rôle se trouve progressivement absorbé par celui du \emph{Moniteur}, qui, sous la Seconde République, commence à intégrer des extraits législatifs (Blum, 2016). Cette convergence prépare le terrain à la fusion des deux fonctions – information et légalisation – qui interviendra sous le Second Empire.

\subsubsection{1869–1870 : la naissance du \emph{Journal Officiel} et la fusion des fonctions}

La création du \emph{Journal officiel de l’Empire français} en 1869, sous Napoléon III, marque un tournant décisif. Pour la première fois, un seul organe rassemble :

\begin{itemize}
\item les débats parlementaires (héritage du \emph{Moniteur}) ;
\item les lois et décrets (héritage du \emph{Bulletin des lois}).

\end{itemize}
Cette fusion n’est pas anodine : elle signe la réconciliation des deux logiques qui, depuis 1789, coexistaient sans se confondre. Désormais, la publicisation des débats et la publication des textes normatifs ne sont plus deux missions distinctes, mais les deux faces d’une même entreprise : éclairer le citoyen tout en fondant la légalité des actes.

Avec la chute du Second Empire et l’avènement de la IIIe République en 1870, le journal devient le \emph{Journal officiel de la République française}. Plus qu’un simple changement de nom, cette transition consacre une nouvelle ère dans l’histoire de la publicité parlementaire. La Constitution de 1875, puis celle de la Ve République en 1958, constitutionnalisent le rôle du JO :

\begin{itemize}
\item Article 9 de la loi du 16 juillet 1875 : \emph{« Les lois sont promulgées par le Président de la République et publiées au Journal officiel. »}
\item Article 10 de la Constitution de 1958 : \emph{« Le Président de la République promulgue les lois dans les quinze jours qui suivent la transmission au Gouvernement de la loi définitivement adoptée. Il pourvoit à la publication de celle-ci au Journal officiel de la République française. »}
\item Article 33 de la Constitution de 1958 : \emph{« Les séances des deux assemblées sont publiques. Le compte rendu intégral des débats est publié au Journal officiel. »}

\end{itemize}
Ces dispositions juridicisent définitivement la publication : sans parution au JO, une loi n’existe pas (Constitution de la Ve République, 1958). Le journal n’est plus seulement un support de l’information, mais un acteur de la fabrication du droit. Cette évolution reflète une conception positiviste de la norme, où la publication devient un maillon essentiel de la chaîne de légalité (Morel, 2018).

\subsubsection{Du papier à l’ère numérique : une fonction juridique renforcée (XXe–XXIe siècles)}

Au XXe siècle, le \emph{Journal Officiel} poursuit son évolution, marquée par deux tendances majeures : l’extension de ses missions et la modernisation de ses supports. Sous la IVe et la Ve République, le JO se structure en plusieurs séries distinctes, chacune dédiée à un type de contenu :

\begin{itemize}
\item Lois et décrets (série la plus ancienne, héritière du \emph{Bulletin des lois}) ;
\item Débats parlementaires (Chambre des députés, puis Assemblée nationale ; Sénat) ;
\item Documents administratifs (arrêtés, circulaires, etc.).

\end{itemize}
Cette spécialisation répond à un double impératif : clarifier l’information pour le citoyen et sécuriser la publication des actes juridiques (Blum, 2016). Cependant, elle ne remet pas en cause l’unité fondamentale du JO, qui reste le réceptacle unique de la parole publique et de la norme étatique.

La numérisation, amorcée dans les années 1980 et accélérée avec l’avènement d’Internet, introduit une nouvelle révolution. Dès les années 1990, le JO est progressivement mis en ligne (sur [Legifrance](\url{https://www.legifrance.gouv.fr/) et [Gallica](http}s://gallica.bnf.fr/)), puis dématérialisé (version électronique authentifiée à partir des années 2000). Ces innovations offrent un accès immédiat et gratuit aux textes, mais elles soulèvent également de nouveaux défis :

\begin{itemize}
\item La surabondance d’information rend plus difficile la distinction entre débat politique (comptes rendus) et texte juridique opposable (lois et décrets) (Morel, 2018).
\item La fiabilité des sources devient un enjeu crucial, dans un contexte où la désinformation et les \emph{deepfakes} menacent la crédibilité des institutions (Puren et al., 2022).

\end{itemize}
Pourtant, malgré ces défis, le JO conserve son double statut :

\begin{enumerate}
\item Archiviste : il constitue la mémoire des débats depuis 1869, offrant aux historiens, juristes et citoyens un accès inégalé aux délibérations parlementaires (Blum, 2016).
\item Créateur de droit : sans publication au JO, une loi ou un décret n’a pas d’existence juridique. Il est le maillon indispensable entre l’adoption d’un texte et son entrée en vigueur (Constitution de la Ve République, 1958).

\end{enumerate}
\subsubsection{Conclusion : du miroir au marteau, une métamorphose fonctionnelle}

L’histoire du \emph{Journal Officiel} et de ses prédécesseurs illustre une métamorphose fonctionnelle en quatre temps :

\begin{enumerate}
\item 1789–1848 : Publiciser. Le compte rendu est un miroir – même déformant – des débats, au service d’une démocratie naissante qui cherche à légitimer le pouvoir par la transparence (Coniez, 2010).
\item 1848–1870 : Institutionnaliser. Le compte rendu devient un acte officiel, produit par des fonctionnaires selon des règles strictes, marquant le passage d’une initiative privée à une mission publique (Gardey, 2010).
\item 1870–1958 : Juridiciser. Avec la IIIe République, la publication au JO crée le droit : une loi non publiée n’existe pas. Le journal devient un rouage essentiel de l’État de droit (Morel, 2018).
\item 1958–aujourd’hui : Numériser. Le JO s’adapte à l’ère digitale, mais sa fonction juridique reste sacralisée : il est à la fois le temple de la transparence et le marteau du législateur (Constitution de la Ve République, 1958).

\end{enumerate}
Aujourd’hui, le \emph{Journal Officiel} incarne ainsi une double nature :

\begin{itemize}
\item Démocratique : il permet aux citoyens de comprendre les débats qui façonnent leur vie collective (Lavoinne, 1999).
\item Juridique : il fonde l’existence des normes en les rendant opposables (Morel, 2018).

\end{itemize}
Cette dualité, loin d’être une contradiction, est la marque d’un État de droit moderne, où la légitimité repose à la fois sur la transparence des processus et la rigueur des procédures. Cependant, à l’ère du numérique, où l’information est à la fois surabondante et contestée, le JO doit relever un nouveau défi : concilier sa mission d’archiviste de la démocratie avec son rôle de garant de la légalité, sans que l’une n’éclipse l’autre (Puren et al., 2022).

\subsection{Comment (la main)}

Le travail de transcription et son rôle dans la publication des débats parlementaires (comment ?)

La transcription des débats parlementaires est un processus complexe et rigoureux, qui a évolué au fil des siècles pour répondre aux exigences de la démocratie et de la transparence. Ce travail, souvent perçu comme une simple retranscription mécanique, est en réalité un acte d’institution à part entière, façonnant une représentation idéalisée des débats pour en garantir la lisibilité et la légitimité. Ce travail, souvent méconnu, est pourtant essentiel pour garantir la fidélité des comptes rendus et leur accessibilité au public.

 Les débuts de la transcription : des méthodes artisanales aux innovations techniques

Dès la Révolution française, la nécessité de retranscrire les débats parlementaires s'est imposée. Les premières méthodes étaient artisanales et reposaient sur des journalistes ou des sténographes qui prenaient des notes à la main. Ces comptes rendus, bien que précieux, étaient souvent incomplets ou biaisés, car ils dépendaient de la subjectivité et des compétences des rédacteurs. Comme le souligne Benjamin Morel, ces transcriptions n’étaient pas neutres : elles reflétaient les lignes de force politiques de l’époque, tout en servant un objectif plus large, celui de rendre publique une parole parlementaire en construction. Par exemple, le \emph{Moniteur universel}, bien qu'il ait marqué un progrès significatif, souffrait de ces limitations, car ses rédacteurs devaient souvent résumer ou interpréter les débats en fonction de leurs propres perspectives politiques. \emph{(Coniez, 2010)}

Cette période a aussi révélé un paradoxe fondateur : le compte rendu n’a jamais été un simple \enquote{verbatim}. Dès l’origine, il s’agissait de produire un texte lisible, adapté à un public élargi, tout en servant les intérêts d’une institution en quête de légitimité. \emph{(Morel, 2018)}

Au début du XIXe siècle, des innovations techniques ont commencé à émerger pour améliorer la précision des transcriptions. L'une des premières tentatives notables fut le \emph{Journal logographique}, créé par Le Hodey de Saultchevreuil en 1791. Ce journal utilisait une méthode de rotation entre plusieurs rédacteurs pour capturer l'intégralité des débats. Chaque sténographe prenait des notes pendant quelques minutes avant de passer le relais à un collègue, permettant ainsi une couverture plus complète des séances. Cependant, cette méthode, bien qu’ingénieuse, échouait à restituer la plurivocité des débats, réduisant la complexité des échanges à une succession de discours linéaires. Cependant, cette méthode, bien qu'ingénieuse, était encore imparfaite et ne permettait pas une retranscription littérale des débats. \emph{(Coniez, 2010)}

 L'avènement de la sténographie parlementaire

La véritable révolution dans la transcription des débats parlementaires est venue avec le développement de la sténographie. Cette technique, qui consiste à utiliser des signes abrégés pour noter la parole à la vitesse à laquelle elle est prononcée, a été introduite en France à la fin du XVIIIe siècle. Comme le note Benjamin Morel, la sténographie n’était pas seulement un outil technique, mais un instrument politique : elle permettait de transformer une parole orale, souvent chaotique, en un discours écrit structuré, conforme aux attentes d’un État en quête d’ordre et de rationalité. Des pionniers comme Théodore-Pierre Bertin et ses disciples, Jean-Baptiste Breton et Hippolyte Prévost, ont joué un rôle clé dans l'adoption de cette méthode. \emph{(Coniez, 2010)}

En 1831, Jean-Baptiste Breton a lancé le \emph{Sténographe des Chambres}, une publication entièrement fondée sur la sténographie. Bien que ce projet ait échoué en raison de difficultés financières et organisationnelles, il a marqué un tournant dans l'histoire de la transcription parlementaire. Ce projet illustrait une tension persistante : celle entre la fidélité aux propos tenus et la nécessité de produire un texte cohérent, adapté à une lecture publique. Les sténographes, en utilisant des systèmes de notation rapide, pouvaient désormais capturer les débats avec une précision bien supérieure à celle des méthodes précédentes. \emph{(Coniez, 2010)}

 La création d'un corps de sténographes d'État

En 1848, l'Assemblée nationale a officiellement intégré les sténographes dans ses services, marquant ainsi la naissance d'un corps de sténographes d'État. Cette institutionnalisation répondait à un double impératif : d’une part, assurer la publicité des débats (un principe constitutionnel) ; d’autre part, contrôler la production du compte rendu pour en faire un outil au service de la légitimité parlementaire. Cette décision a permis de professionnaliser davantage le travail de transcription et de garantir une plus grande neutralité et précision dans les comptes rendus. Comme le souligne Delphine Gardey, les sténographes devenaient ainsi les \enquote{scriptes de la démocratie}, des acteurs clés dans la transformation de la parole publique en un artefact authentique et exploitable. \emph{(Gardey, 2010)} Les sténographes, désormais salariés par l'État, étaient soumis à des règles strictes pour assurer l'objectivité de leurs transcriptions. \emph{(Coniez, 2010)}

Hippolyte Prévost, figure majeure de cette période, comparait leur travail à une traduction interlinguistique : il s’agissait de \enquote{rendre justice à l’orateur}, tout en adaptant son discours aux normes de l’écrit. Cette approche, loin d’être neutre, participait à la construction d’un ordre parlementaire idéalisé, où la parole était épurée de ses imperfections pour mieux servir l’institution. \emph{(Prévost, 1848 ; Morel, 2018)}

 Le processus de publication et de promulgation

La transcription des débats parlementaires est une étape cruciale dans le processus de publication et de promulgation des lois. Benjamin Morel insiste sur le fait que le compte rendu n’est pas un simple enregistrement passif : c’est un acte d’institution, qui participe activement à la légitimation des normes produites. En reformulant les propos, en structurant les échanges et en gommant les imperfections, les rédacteurs transforment une discussion politique en un texte juridique exploitable. Une fois les débats retranscrits, les comptes rendus sont revus et corrigés par les sténographes et les secrétaires de séance avant d'être imprimés dans le \emph{Journal Officiel}. Ce processus de réécriture, loin d’être anodin, vise à inscrire les débats dans un cadre procédural immuable, où chaque intervention trouve sa place dans une narration cohérente. Ce processus garantit que les débats sont fidèlement reproduits et accessibles à tous les citoyens. \emph{(Poudra et Pierre, 1878)}

Comme le montre l’exemple de la loi sur le cumul des mandats (2014), analysée par Morel, le compte rendu joue un rôle clé dans la \enquote{légitimation par la procédure} (Luhmann). En rationalisant les échanges et en masquant les désordres, il contribue à présenter le Parlement comme une institution ordonnée, capable de produire des normes universelles et neutres. \emph{(Morel, 2018)}

La publication des comptes rendus dans le \emph{Journal Officiel} joue un rôle clé dans la promulgation des lois. En rendant publics les débats et les décisions du Parlement, elle permet aux citoyens de suivre l'activité législative et de comprendre les enjeux politiques. Cette transparence est essentielle, mais elle est aussi sélective : le compte rendu ne restitue pas la réalité brute des séances, mais une version édulcorée, où les conflits sont atténués et les procédures respectées. Cette transparence est essentielle pour le bon fonctionnement de la démocratie, car elle permet un contrôle citoyen sur les actions des représentants élus. \emph{(Blum, 2016)}

 L'impact de la transcription sur la publicisation des débats

La transcription des débats parlementaires a également un impact majeur sur leur publicisation. En rendant les débats accessibles sous une forme écrite, elle permet une diffusion plus large et plus durable des idées et des décisions politiques. Benjamin Morel va plus loin : en codifiant les émotions (\enquote{mouvements de séance}), en effaçant les interruptions et en lissant les interactions, le compte rendu construit une fiction nécessaire à la crédibilité du Parlement. Il ne s’agit pas de mentir, mais de produire un récit qui rende les débats intelligibles et acceptables pour le public. Les comptes rendus publiés dans le \emph{Journal Officiel} deviennent des archives précieuses pour les historiens, les juristes et les citoyens, offrant une mémoire collective des délibérations parlementaires. \emph{(Lavoinne, 1999)}

Par exemple, les \enquote{applaudissements} ou les \enquote{exclamations} notés dans les comptes rendus ne reflètent pas toujours leur intensité réelle. Ils servent avant tout à ponctuer le récit, à donner une impression d’ordre et de cohérence. Comme le note Morel, ces annotations sont des \enquote{didascalies} qui participent à la mise en scène d’un Parlement idéal, bien loin du tumulte réel des séances. \emph{(Morel, 2018)}

De plus, la transcription permet de démocratiser l'accès à l'information politique. Avant l'ère numérique, les comptes rendus imprimés étaient souvent la seule source d'information pour les citoyens qui ne pouvaient pas assister aux séances parlementaires. Aujourd’hui encore, avec la numérisation des archives, cette accessibilité est renforcée, mais elle reste tributaire des choix éditoriaux des rédacteurs, qui filtrent et organisent la parole publique. Aujourd'hui, avec la numérisation des archives du \emph{Journal Officiel}, cette accessibilité est encore renforcée, permettant à un public mondial de consulter les débats parlementaires historiques. \emph{(Blum, 2016)}

Conclusion

Le travail de transcription des débats parlementaires est un pilier de la démocratie, garantissant la transparence et l'accessibilité des délibérations politiques. Comme le démontre Benjamin Morel, ce travail dépasse largement la simple retranscription : il s’agit d’un acte d’institution, qui participe à la construction d’un ordre parlementaire idéalisé. En reformulant les propos, en structurant les échanges et en masquant les imperfections, les rédacteurs transforment une discussion politique en un texte juridique exploitable, tout en renforçant la légitimité de l’institution. Depuis les méthodes artisanales de la Révolution française jusqu'à l'intégration des sténographes dans les services de l'État, ce processus a évolué pour répondre aux exigences de précision et de neutralité.

Le compte rendu n’est donc pas un miroir fidèle de la réalité parlementaire, mais une reconstruction nécessaire, qui permet à la fois d’éclairer les citoyens et de légitimer l’action législative. Comme le résume Morel : \enquote{Le compte rendu nous raconte une histoire. Cette histoire n’est pas tout à fait celle de la séance telle qu’elle a eu lieu, car elle répond à ses logiques propres.} \emph{(Morel, 2018)} Aujourd'hui, les comptes rendus du \emph{Journal Officiel} continuent de jouer un rôle essentiel dans la publicisation des débats parlementaires, offrant aux citoyens les outils nécessaires pour comprendre et participer à la vie politique de leur pays.

\section{Une histoire du \emph{Journal Officiel} par sa nature documentaire : archives ou documentation ?}

\begin{quote}
Ne pas faire une histoire du \emph{Journal Officiel}, de ses origines; mais une histoire dans sa position dans un énoncé à travers les façons de le classer.

\end{quote}
Plutôt que de retracer de manière exhaustive l’histoire éditoriale du \emph{Journal Officiel} depuis sa création en 1869, il s’agit ici d’interroger sa place dans les dispositifs documentaires et archivistiques. Cette approche consiste à lire le J.O. non comme un simple périodique institutionnel, mais comme un objet documentaire dont le classement, les circuits de diffusion et les conditions de conservation reflètent des enjeux politiques et symboliques.

Dès ses débuts, le \emph{Journal Officiel} est un produit éditorial : rédigé par des sténographes et des correcteurs, mis en forme par des linotypistes et des imprimeurs, vendu par abonnement, il relève autant du monde de la presse que de celui de l’administration. Soumis au dépôt légal, il est conservé à la Bibliothèque nationale de France, aux bibliothèques de l’Assemblée nationale et du Sénat, et dans les bibliothèques des Archives nationales. Cette logique de diffusion correspond à sa vocation première : rendre publique la loi et l’activité parlementaire, garantir leur accessibilité.

Pourtant, le J.O. occupe également une place inattendue dans les Archives départementales, au sein de la série K (« Lois, ordonnances et arrêtés »), créée en 1841. Cette série, conçue pour rassembler les actes de l’État et les publications officielles postérieures à la Révolution, accueille non seulement les arrêtés préfectoraux, mais aussi des périodiques comme \emph{Le Moniteur universel}, le \emph{Bulletin des lois}, et le \emph{Journal Officiel}. Or, ce classement brouille la distinction classique entre archives (documents produits par une activité administrative et conservés comme traces) et documentation (objets édités, destinés à la lecture publique).

L’inclusion du J.O. dans la série K révèle ainsi une stratégie politique de diffusion : garantir que chaque département dispose d’un exemplaire des textes législatifs et réglementaires, afin de renforcer l’autorité centrale sur l’ensemble du territoire. Plus qu’un simple effet de classement, ce choix traduit une conception du document comme instrument de gouvernement. Comme l’écrivait Natalis de Wailly en 1841, la série K devait être le complément moderne de la série A (édits et ordonnances royales de l’Ancien Régime), actualisant la même logique de centralisation et de publicité des décisions de l’État.

Cette situation hybride du J.O. — à la fois publication soumise au dépôt légal et archive départementale — souligne la complexité des catégories documentaires. Des archives ? Le J.O. ne correspond pas à la définition juridique stricte des archives (Code du patrimoine, art. L.211-1) puisqu’il ne constitue pas un produit « organique » d’une activité administrative, mais un travail éditorial destiné au public. De la documentation ? Il est pourtant intégré au cadre de classement des archives publiques, et traité comme un témoin administratif de l’action politique, au même titre qu’un arrêté préfectoral.

Ce double statut montre que la frontière entre archive et publication est poreuse. Le J.O. matérialise le lien entre la production politique et sa diffusion normative : il est à la fois trace administrative et objet éditorial. Sa conservation dans la série K incarne une volonté d’accessibilité universelle de la loi, qui dépasse la seule logique de préservation patrimoniale.

En ce sens, l’histoire du J.O. se comprend moins comme une succession d’évolutions éditoriales que comme une inscription dans un énoncé documentaire : une architecture de classement, de conservation et de circulation qui place ce périodique au cœur de la mémoire politique française. Cette perspective est indispensable pour saisir la nature des \emph{tables annuelles}, elles-mêmes produites dans une logique de sérialisation et de diffusion, et qui traduisent en indexation ce même souci de rendre le droit et la parole parlementaire accessibles et exploitables.

\section{Le \emph{Journal Officiel} : entre publicité et promulgation}

La création du \emph{Journal Officiel de la République française} en 1869 s’inscrit dans une longue histoire des dispositifs de publicité de la loi. Héritier à la fois du \emph{Moniteur universel} (1789–1869), qui transcrivait les débats parlementaires, et du \emph{Bulletin des lois} (1793–1931), garant de la promulgation exécutoire des textes normatifs, le \emph{Journal Officiel} cumule deux fonctions : informer le public des débats parlementaires et conférer force obligatoire aux lois par leur publication. Cette double vocation, attestée dès la Révolution française, fait de ce périodique un instrument essentiel de la transparence parlementaire et de l’effectivité juridique.

Son caractère sériel — une parution quasi quotidienne, au format stable, avec une organisation régulière des rubriques — constitue précisément ce qui en fait une source de premier plan pour l’historien. Sa régularité et sa cumulativité permettent de suivre à la trace l’activité parlementaire, mais elles posent aussi la question de la matérialité du texte publié : transcription fidèle ou recomposition éditoriale ? Dès lors, le \emph{Journal Officiel} ne doit pas être lu seulement comme un réceptacle de la parole parlementaire, mais comme une œuvre éditoriale, façonnée par les sténographes, rédacteurs et correcteurs qui traduisent l’oralité en texte écrit.

La nature archivistique du \emph{Journal Officiel} demeure ambivalente. Juridiquement, il s’agit d’une publication soumise au dépôt légal, conservée à ce titre à la Bibliothèque nationale de France, à la bibliothèque des Assemblées et aux Archives nationales. Pourtant, son intégration dans la \textbf{série K des Archives départementales} interroge : peut-on considérer comme archives des documents produits à des fins éditoriales, vendus au public et destinés à être lus ?

L’analyse archivistique rappelle que les archives sont le « collatéral direct » d’une activité administrative, produites sans intention de publication. Or, le \emph{Journal Officiel} est un objet éditorial dont la finalité première est précisément la publicité. Son inscription en série K — aux côtés des lois, ordonnances et arrêtés préfectoraux — illustre néanmoins la manière dont l’État a voulu garantir, dans chaque département, l’accès des citoyens aux textes normatifs. Loin d’être un simple effet du « respect des fonds », cette intégration témoigne d’une stratégie politique de diffusion centralisée du droit.

Cette tension entre document édité et document d’archives souligne la spécificité des sources sérielles : elles se situent à la frontière entre mémoire administrative et communication publique, entre traces institutionnelles et dispositifs de légitimation.

\section{Le \emph{Journal Officiel} : un contexte technique et administratif (1921–1940)}

Pour comprendre la matérialité de la source exploitée dans ce mémoire (les tables du Sénat de 1931), il faut rappeler que le \emph{Journal Officiel} n’était pas seulement le produit d’une Chambre parlementaire, mais celui d’une organisation industrielle. Depuis 1880, la publication est assurée par la \textbf{Société anonyme coopérative de composition et d’impression des Journaux officiels (SACIJO)}, placée sous tutelle du ministère de l’Intérieur. Linotypistes, rotativistes, correcteurs et personnels administratifs concourent à sa fabrication quotidienne.

La période 1921–1940, bornée par l’acquisition de la \emph{linotype Model 9} et l’interruption de 1940, offre un cadre technique relativement homogène. Elle correspond aussi à une stabilité des pratiques éditoriales, qui permet d’envisager une lecture sérielle. Les archives de la Direction des Journaux officiels (série 19840069 des AN) éclairent cette fabrique administrative : rapports budgétaires, organigrammes, correspondances de service. Elles révèlent un fonctionnement hybride, entre administration d’État et entreprise de presse, qui explique la diffusion massive et régulière de ces volumes.

\section{Les « processus métier » de la publicité parlementaire à partir des Tables nominales : analyse des sources}

\begin{quote}
Schémas en simili-rdf 

\end{quote}
Qualifier la chaîne de production parlementaire en termes de « processus métier » revient à cartographier l’ensemble des opérations qui transforment la parole politique en texte normatif publié. À la IIIe République, ce processus suit plusieurs étapes :

\begin{itemize}
\item \textbf{Délibérer} : débats oraux au Sénat et à la Chambre des députés, régis par les règlements de 1876, avec une organisation en bureaux et commissions.
\end{itemize}
\emph{ \textbf{Transcrire} : sténographes et rédacteurs produisent les comptes rendus }in extenso*, qui passent par un travail de révision avant impression.
\emph{ \textbf{Publier} : les textes sont édités dans le }Journal Officiel* et diffusés par abonnement et dépôt légal.
\begin{itemize}
\item \textbf{Promulguer} : la publication confère force obligatoire aux lois votées, qui ne prennent effet qu’une fois rendues publiques.

\end{itemize}
Ce continuum — délibérer, transcrire, publier, promulguer — rend manifeste le rôle central du \emph{Journal Officiel}. Il ne s’agit pas seulement d’un témoin documentaire, mais d’un maillon de l’effectivité du droit.

\chapter{Les tables annuelles : des relations documentaires}

\section{Les tables dans l’environnement du \emph{Journal Officiel}}

À côté des livraisons quotidiennes du \emph{Journal Officiel}, le dispositif documentaire de la Troisième République produit un ensemble d’outils de repérage et de cumul : index, tables et recueils annuels. Ces tables, organisées par Chambre et par type de document (séances, questions, interventions, lois, décrets, etc.), constituent un instrument de navigation à travers la masse documentaire accumulée. Elles offrent un second niveau de structuration, indispensable à l’exploitation d’un corpus qui, sans cela, serait pratiquement illisible dans son entier.

Dans ce sens, les tables ne sont pas de simples annexes, mais un élément constitutif du \emph{Journal Officiel}. Leur publication témoigne d’une volonté de rendre praticable la lecture sérielle, en transformant un flot continu de débats en une matière consultable a posteriori. Elles permettent aux parlementaires, aux fonctionnaires et aux juristes, mais aussi aux journalistes et au public, de retrouver un débat, une loi ou un orateur dans un ensemble potentiellement infini de pages.

\section{Forme et organisation des tables}

La table annuelle se présente comme un volume imprimé, distinct des numéros quotidiens mais reprenant la même logique typographique de sobriété. La structuration est généralement alphabétique ou thématique, avec des entrées renvoyant à des numéros de séance ou de page du \emph{Journal Officiel}. Ainsi, le chercheur y trouve à la fois :

\begin{itemize}
\item des index de noms (parlementaires, ministres, orateurs) ;
\item des index de matières (projets de lois, sujets débattus, thèmes abordés) ;
\item des références législatives (dates, intitulés, numéros de lois et décrets).

\end{itemize}
Cette composition apparemment simple reflète un travail complexe de collecte et de mise en ordre, qui engage des méthodes d’indexation encore largement manuelles dans les années 1930. Les tables matérialisent donc une double médiation : celle de la transcription sténographique, puis celle de la mise en indexation.

\section{Informations sémantiques et usages}

Les tables ne livrent pas seulement des renvois. Leur organisation alphabétique ou thématique suggère déjà une lecture orientée du corpus. En réordonnant les débats selon les sujets ou les personnes, elles produisent une représentation « secondaire » de l’activité parlementaire :

\begin{itemize}
\item \textbf{Pour l’historien}, elles permettent de cartographier les thèmes récurrents, d’identifier des trajectoires individuelles de parlementaires, ou encore de suivre la maturation d’une question dans le temps long.
\item \textbf{Pour les juristes}, elles assurent un repérage efficace des textes normatifs, condition de la sécurité juridique.
\item \textbf{Pour l’administration}, elles facilitent la réutilisation interne des débats et la circulation de l’information entre services.

\end{itemize}
En ce sens, les tables possèdent une valeur sémantique propre : elles ne sont pas de simples index, mais des instruments de catégorisation, qui hiérarchisent les contenus du \emph{Journal Officiel} et leur confèrent une visibilité inégale.

Les tables comme « hub » intercorpus

Enfin, les tables établissent des liens entre différents ensembles documentaires. Elles ne se limitent pas aux seuls débats parlementaires, mais relient ceux-ci aux autres publications officielles et à des corpus complémentaires. Elles servent d’articulation entre :

\emph{ les volumes quotidiens du }Journal Officiel* ;
\emph{ les recueils législatifs et réglementaires (par exemple le }Bulletin des lois*) ;
\begin{itemize}
\item les instruments internes des Chambres (procès-verbaux, rapports de commissions) ;
\item les archives départementales (série K), où elles prennent place aux côtés d’autres formes de publicité administrative.

\end{itemize}
En occupant cette position nodale, les tables fonctionnent comme des « hubs documentaires » : elles permettent de passer d’un corpus à l’autre, et d’inscrire les débats dans l’écosystème plus large des pratiques de gouvernement.

Exemple : Les Tables du Sénat, année 1931

Le volume des \emph{Tables annuelles du Sénat} pour l’année 1931 se présente sous la forme d’un in-octavo relié, composé de plusieurs centaines de pages. La typographie, sobre et régulière, reprend les conventions du \emph{Journal Officiel} : colonnes étroites, numérotation continue, absence d’ornementation. L’ensemble se divise en sections distinctes, qui reflètent les usages concrets des lecteurs.

\subsection{Index des orateurs}

On y trouve une \textbf{liste alphabétique des sénateurs}, chaque nom suivi de références aux séances où ils sont intervenus. Par exemple :

\begin{quote}
\emph{Tardieu (André)} : interventions p. 312, 457, 892.

\end{quote}
Cet index permet de retracer rapidement la présence et l’activité d’un parlementaire sur une année complète. Pour l’historien, il offre une base sérielle pour mesurer la visibilité des élus et la fréquence de leur participation aux débats.

\subsection{Table des matières thématiques}

La deuxième section regroupe les débats par \textbf{matières} :

\emph{ }Finances publiques* : budget, impôts, emprunts.
\emph{ }Affaires étrangères* : traités, conventions, mandats.
\emph{ }Travail et questions sociales* : assurance chômage, législation ouvrière, retraites.

Chaque entrée renvoie à un numéro de séance du \emph{Journal Officiel}. Ce classement thématique reflète une logique documentaire propre, qui diffère de l’ordre chronologique des séances : il met en valeur la récurrence des thèmes et facilite leur repérage transversal.

\subsection{Références législatives et réglementaires}

Enfin, les tables recensent les \textbf{lois votées et les décrets publiés} pendant l’année, assortis de leur date et de leur numéro. Ce registre, proche d’un répertoire législatif, assure le lien avec le \emph{Bulletin des lois} et, par extension, avec l’ensemble de la législation nationale.

 Analyse

Cet exemple illustre trois dimensions essentielles des tables :

\begin{itemize}
\item Leur \textbf{fonction instrumentale} : elles servent avant tout de guide, destiné à faciliter la recherche d’une information précise dans un corpus immense.
\item Leur \textbf{valeur sémantique} : en proposant une catégorisation (par personnes, thèmes, textes), elles produisent une image de l’activité parlementaire qui n’est pas neutre, mais orientée par le mode d’indexation.
\item Leur \textbf{rôle intercorpus} : en mettant en relation débats, interventions et textes normatifs, elles constituent un point de jonction entre la parole parlementaire et le droit promulgué.
\end{itemize}
